% !TEX spellcheck = de_DE
\documentclass[../../document.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Projektmanagement}

Zur Planung und Strukturierung der Arbeitspakete und Features wird GitLab eingesetzt.
GitLab bietet mit ihrer Issue-Verwaltung und deren Board-Ansicht die Möglichkeit die agile Methode Scrum umzusetzen.
Die Zeiterfassung wird separat in einer Time Tracking Applikation namens Paymo erfasst.
Die Abstufung wird 15 Minuten genau erfasst.

\subsection{Entwicklung}
Die Entwicklung des Source Codes wird in GitLab Repositories festgehalten. 
Der master-Branch wird für alle Entwickler gesperrt und kann nur mit einem \Gls{MR} aus einem Feature-Branch erweitert werden.
Die \Gls{MR}s werden vom jeweils anderen Teammitglied überprüft und kommentiert.
Dadurch werden der Wissensaustausch gefördert und die Fehlerquote gesenkt.
Der Source Code wird mit der GitLab-CI automatisch gebuildet, getestet und publiziert, wodurch die Entwicklerproduktivität massiv gesteigert und repetitive Arbeiten automatisiert werden.
\\\\
Der Source Code wird in Java entwickelt. Dabei wird die Google Java Style Guide\footnote{Google Java Style Guide: \url{https://google.github.io/styleguide/javaguide.html}} eingehalten.

\paragraph{Definition of Done}
Ein Arbeitspaket muss vor dem Abschluss folgende Kriterien erfüllen:

\begin{itemize}
\item Code ist nach Java Programming Style Guide formatiert
\item Imports sind organisiert
\item Unit Test zu Arbeitspaket wurden erstellt
\item Alle Unit Tests sind erfolgreich
\item Dokumentation wurde entsprechend erstellt oder erweitert
\item Merge Request wurde von anderem Teammitglied überprüft und akzeptiert
\item Build war erfolgreich
\item Stakeholder hat das Arbeitspaket gesehen und sein Einverständnis gegeben.
\end{itemize}

\subsection{Prozessmodell}
Wir haben uns für eine Kombination aus Rational Unified Process (RUP) und Scrum entschieden.
RUP ermöglicht es, das Projekt in mehrere Phasen zu unterteilen und koordinieren.
Die Inception, welche den Projektantrag und -vision beinhaltet fand im Voraus statt und wird deshalb in diesem Dokument nicht weiter erwähnt.
Die Analysen und das Prototypisieren werden in der Elaboration-Phase durchgeführt.
In der Construction wird das Vorhaben iterativ mit Scrum umgesetzt.
Scrum ermöglicht uns eine hohe Flexibilität durch adaptives Planen und bietet in den Meetings eine hohe Transparenz.
Ausserdem können wir durch die zeitnahen Inkrementationen besser mit kurzfristigen Problemen umgehen.
Der Projektabschluss wird in der Transition-Phase abgewickelt.

\newpage

\subsection{Rollen und Verantwortlichkeiten}
Die Dokumentation wird laufend während und nach der Implementation von beiden erweitert, wobei es keine klare Aufteilung gibt.
Aion und Offliss haben wir in verschiedene Projekte aufgeteilt, an welchen wir einzeln arbeiten können.
Unsere Aufteilung ist in den zwei folgenden Tabellen ersichtlich.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{llllllll}
\cline{1-8}
\rowcolor{hsrBlue} \textcolor{white}{Projekt}            & \textcolor{white}{Core}   & \textcolor{white}{Data} & \textcolor{white}{Auth}   & \textcolor{white}{Email} & \textcolor{white}{Logging} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textcolor{white}{Http} \\ \textcolor{white}{Client/Server}\end{tabular} & \textcolor{white}{Android} \\ 
Pascal Bertschi & X      & X    &        & X     & X       & X                                                             & X       \\ 
\rowcolor{lightBlue} Michelle Kunz   &        &   X   & X      &       &         &                                                               & X       \\ 
\end{tabular}
\captionof{figure}{Aion Aufteilung}
\end{table}


\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{llll}
\cline{1-4}
\rowcolor{hsrBlue} \textcolor{white}{Projekt}         & \textcolor{white}{Common} & \textcolor{white}{App} & \textcolor{white}{Server} \\
Pascal Bertschi &        & X   & X      \\
\rowcolor{lightBlue} Michelle Kunz   & X      & X   &        \\
\end{tabular}
\captionof{figure}{Offliss Aufteilung}
\end{table}

\subsection{Planung}
Die Planung wird bei Änderungen im Projekt laufend nachgeführt.
\\
Details zu den einzelnen Phasen sind nachstehend genauer erläutert.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\textwidth]{project_plan}
\centering
\caption{Projektplan mit den einzelnen RUP-Phasen}
\label{fig:projektplan}
\end{figure}

\newpage

\subsubsection{Elaboration}
In der sechswöchigen Elaboration Phase werden die bestehenden Lösungen auf dem Markt analysiert und mit den Kriterien einer guten Offline-Synchronisationsanwendung verglichen.
In der zweiten Etappe werden die Anforderungen an eine neue Lösung für den Offline-Gebrauch vertieft und festgehalten.
Die beiden ersten Phasen überschneiden sich deshalb, weil erst durch die Schwachstellen der existierenden Lösungen die Anforderungen fertig spezifiziert werden können und dennoch müssen bereits erste Anforderungen bestehen, um die Analyse bestreiten zu können.
Die Architektur und Infrastruktur der Tool-Chain für unsere Anwendung werden in den letzten zwei Wochen der Elaboration definiert und getestet.
Diese Phase ist essenziell, da die darauffolgende Implementation stark abhängig von den resultierenden Ergebnissen ist.
Die End of Elaboration stellt den Übergang zur Produktivität dar.
\\
Gewünscht wird eine Zwischenpräsentation für die Bachelorarbeit. Diese wird ebenfalls vor der Construction Phase abgeschlossen.
\subsubsection{Construction}
Die Construction Phase dauert acht Wochen. Zu den einzelnen Meilensteinen gehören sowohl die Implementation als auch das Testing der einzelnen Releases.
\\
Die Releases werden während zweiwöchigen Sprints realisiert.
Ihre Kennung beinhaltet einerseits eine semantische Versionierung und andererseits einen Farbcode als Namen.

\subsubsection{Transition}
Während der letzten Woche werden die Dokumentation und das Abstract in den finalen Zustand gebracht und die dazugehörige Bachelor-Präsentation vorbereitet.
Mit der Abgabe der Arbeit ist diese Phase beendet.

\subsection{Stakeholder}

In diesem Kapitel haben wir uns Gedanken zu den Stakeholdern von unserem Offline-Framework gemacht. 
Dabei konnten wir verschiedene Personen im App-Entwicklungsprozess analysieren und eine Stakeholderanalyse in Form eines Diagramms erstellen.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=7cm]{stakeholder.png}
\caption{Stakeholderanalyse}
\end{figure}

{
  \setlength{\parindent}{0pt}
  \setlength{\parskip}{0.0cm}
  \paragraph{App-Store Anbieter}
  Der App-Store Anbieter gibt die Richtlinien vor für mobile Applikationen und hat somit einen hohen Einfluss.
  Es muss bei der Entwicklung darauf geachtet werden, dass alle Richtlinien eingehalten werden.
  Er hat das Interesse seine Nutzer seiner Plattform zu schützen und die Kontrolle darüber zu behalten.
  \paragraph{Entwickler}
  Der Entwickler trifft die Auswahl, welche Technologien verwendet werden und entscheidet somit ob unser Framework genutzt wird.
  Sein Interesse ist ein erfolgreiches Projekt durchzuführen und die Kunden- sowie Entwicklerzufriedenheit zu maximieren.
  Die Zufriedenheit besteht aus vielen Faktoren, unter anderem Dokumentation, Fehler, Stabilität und Funktionalität.
  \paragraph{Anwender}
  Der Anwender ist der Kunde des Entwicklers, welcher wiederum unser Kunde ist. 
  Ist der Anwender zufrieden mit dem Produkt des Entwicklers, ist der Entwickler ebenfalls zufrieden.
  Das Interesse des Anwenders liegt darin, dass seine Bedürfnisse, die das Produkt erfüllen soll, erfüllt werden.
  \paragraph{Tester}
  Der Tester ist der erste Anwender des Produkts.
  Er hat nicht viel Einfluss auf das Produkt, aber ein Interesse an einer tiefen Fehlerquote.
  \paragraph{Betrieb}
  Der Betrieb ist für die Infrastruktur und Wartung des Produkts verantwortlich.
  Sein Interesse liegt darin, dass alles stabil läuft und er nicht jede Nacht geweckt wird, aufgrund eines Ausfalls.
  \paragraph{Datenschützer}
  Der Datenschützer will die Daten der Anwender vor Missbrauch schützen. Verstösse müssen behoben werden.
}

\subsection{Risikoanalyse}

Bei der Risikoanalyse geht es um die technischen Risiken, die im Laufe des Projekts eintreten könnten.
Allgemeine Risiken werden nicht beschrieben, wie Hardware Ausfall, Ausfall von Git oder Git-Komponenten, Krankheit eines Teammitglieds etc.
Diese projektspezifischen Risiken können den Projektverlauf erheblich beeinflussen.
Es können nie alle Risiken zu Beginn identifiziert werden.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=9.5cm]{risikomatrix.png}
\caption{Risikomatrix}
\label{fig:risikomatrix}
\end{figure}

\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{cllccc}
\rowcolor{hsrBlue}
\multicolumn{1}{l}
{
  \textcolor{white}{Nr.}} & 
  \textcolor{white}{Titel} & 
  \multicolumn{1}{l} {\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textcolor{white}{max.} \\ \textcolor{white}{Schaden}\end{tabular}} & 
  \multicolumn{1}{l} {\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textcolor{white}{Eintritts-}\\ \textcolor{white}{wahrscheinlichkeit}\end{tabular}} & 
  \multicolumn{1}{l} {\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textcolor{white}{Gewichteter} \\\textcolor{white}{ Schaden}\end{tabular}
} \\
\rowcolor{lightBlue}R1 & Architektur und Technologie Probleme & 24h & 15\% & 3.6 \\
R2                     & Lange Analyse Phase & 16h & 5\%  & 0.8 \\

\rowcolor{lightBlue}R3 & Ungeplante Konkurrenz & 32h & 10\% & 3.2 \\
R4 & Lösungskonzept funktioniert nicht & 32h & 30\% & 9.6 \\
\end{tabular}
\captionof{figure}{Risiko Analyse}
\end{table}

Die Risiken aus \autoref{fig:risikomatrix} können vorgebeugt werden. Die dazugehörigen Massnahmen sind in den folgenden Abschnitten festgehalten.

{
  \setlength{\parindent}{0pt}
  \setlength{\parskip}{0.1cm}
  \subsubsection{Architektur und Technologie Probleme}
  \paragraph{Beschreibung}
  Die gewählten Technologien, Bibliotheken und Frameworks eignen sich nicht für unsere Arbeit.
  \\
  Die Architektur lässt nicht zu, dass die Bibliotheken und Frameworks miteinander arbeiten.

  \paragraph{Vorbeugung}
  Die Dokumentationen und andere Projekte mit den Technologien, Bibliotheken und Frameworks werden ausführlich studiert.
  Ausserdem wird in der Elaboration ein Architektur-Prototyp implementiert, um die Zusammenhänge zu testen.

  \paragraph{Verhalten beim Eintreten}
  Wir werden neue Technologien, Bibliotheken und Frameworks evaluieren müssen. Im Anschluss werden wir diese testen und einsetzen.

  \subsubsection{Lange Analyse Phase}
  \paragraph{Beschreibung}
  Die Elaboration dauert länger als erwartet.
  \\
  Die Anforderungen sind nicht leicht aufzunehmen.
  \\
  Aufgrund schlechter Dokumentationen erweist sich die Analyse der bestehenden Lösungen, als schwer.
  \\
  Der Architektur-Prototyp funktioniert nicht und andere Technologien müssen evaluiert werden.

  \paragraph{Vorbeugung}
  Wir fixieren die Phasen und Teil-Ziele mit Meilensteinen. 

  \paragraph{Verhalten beim Eintreten}
  Sollte die Elaboration tatsächlich länger dauern, werden wir die Construction-Phase kürzen und auf einzelne Funktionalitäten der Offline-Synchronisation verzichten.

  \subsubsection{Ungeplante Konkurrenz}
  \paragraph{Beschreibung}
  Eine neue Offline-Synchronisation, die alle Problemstellungen löst, kommt nach unserer Analysephase auf den Markt.

  \paragraph{Vorbeugung}
  Wir betreiben eine gute und gründliche Marktanalyse. Wir informieren uns nicht nur über gegenwärtige Offline-Systeme, sondern auch über Publikationen zukünftiger Systeme.

  \paragraph{Verhalten beim Eintreten}
  Sollte dieses Szenario eintreffen, müssen wir ein neues Vorgehen mit dem Betreuer definieren.

  \subsubsection{Lösungskonzept funktioniert nicht}
  \paragraph{Beschreibung}
  Die Implementierte Lösung funktioniert nicht für alle Offline-Funktionalitäten.

  \paragraph{Vorbeugung}
  Die Anforderungen und Spezifikation werden gründlich definiert.

  \paragraph{Verhalten beim Eintreten}
  Wir evaluieren neue Strategien und implementieren diese.

}
\end{document}